---
outline: 'deep' #number | [number, number] | 'deep' | false
layout: 'doc'
---
# <center>清中后期(1840~二十世纪)，清军与主要农民运动 简述 <Badge type="tip" text="Beta 1.0"/> </center>

## 一、  清军
### 八旗与绿营
清自入关以来整顿军队，其主要有**八旗**（镶黄、正黄、正白、正红、镶白、镶红、正蓝、镶蓝八个旗色），前三者为皇帝领军，后五者由各亲王领军，八旗主要为满人（也有八旗汉人，八旗蒙古，但始终三旗合一，并不各自为政）。八旗为正规军队，不事生产。但清中后期，八旗腐败慵懒严重，丧失战斗力。

另有**绿营**，绿营以汉人为主，自乾隆嘉庆起，绿营成为全国军事支柱。但绿营俸禄低，兵额多虚等种种弊端，战斗力亦不足。

### 湘/淮军
清中后期新组建乡勇或团练（地方民兵），有湘勇（**湘军**），淮勇（**淮军**），在消灭天平天国、捻军等运动中发挥了重要的作用。
- 湘军  
  湘军是曾国藩为剿灭太平天国运动而组建起的一个私人武装部队，“兵随将转，兵为将有”。1854年，初组建有17K人，1861.9破安庆。1864.7，破天京，人数达十二万人。天京城破，劫掠三日。曾被称为“曾剃头”。【南京上一次被大规模屠城要数548年侯景之乱】。后，曾解散湘军。主要人物除曾氏兄弟外，有李鸿章，左宗棠，丁汝昌（先入太平军，后投湘军，后投淮军），刘坤一等数十人。
- 淮军
  李鸿章创建的私人武装，初建于1953年，李来肥办团练。1862年，于沪虹桥大胜太平军，后先后克苏州，常州，同湘军一起镇压了太平天国。后平捻军，甲午战败后，势力逐渐衰落。【袁小站练兵，广招淮军旧将，成为晚清军队主力】。淮军主要人物有，刘铭传（1884台湾抗法），吴长庆（袁世凯曾为其幕僚一同入朝）等。相比湘军，淮军更多的使用西式武器，但仍然延用湘军建制。


### 新军
甲午战争之后，清组建**新军**（新式陆军），采用西方军事制度。但已是清晚期，中央缺乏对新军的掌控力，辛亥革命其主力则是新军。袁凭借北洋新军倒逼溥仪退位，有道新军为满清“掘墓人”。  
组建历史：1894，初胡燏棻（音：愈分）组建，第二年，胡调任，袁接任，改为新建陆军（天津小站练兵）；两江总督张之洞亦组建名为自强军的新军，后被刘坤一接手，后被袁收编。自清亡（1911），共组建新军14镇（镇为新军最大军事单位，一镇约为12K人），还有十六个混成协等（因财政困难，先组建混成协，后慢慢扩建）。新军注重吸收知识分子，如蔡锷（举起护国大旗【因袁复辟】），阎锡山（山西军阀，1949末国民党代总统）等。这些知识青年不同于旧官兵愚昧效忠皇权，因而也可以理解辛亥革命主力几乎全是新军。


### 海军
1874日占台，1875，清建立的近代化海军，北洋、南洋、广东、福建四个水师。甲午战败后，合并为（1909）巡洋舰队和巡江舰队。

## 二、农民运动

自1840年第一次鸦片战争以来，规模较大的有太平天国运动、中原兴起的捻军、西北地区的回族的动乱（新疆和陕甘回乱）以及清末的义和团运动。规模较小的有山东的幅军起义（1853-1863）， 广东洪兵起义（1854-1861，由广州天地会发起的一场起义），陆大汉起义（1855-1876，贵州），丰宁县动乱（1857年丰宁县动乱），迈买铁里事件（1857年由于受太平天国直接影响下爆发了库车等一系列农民起义），戴潮春起义（1862年，台湾）。


### [太平天国运动(1851-1864)](https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E5%A4%A9%E5%9B%BD)
太平天国运动是清末规模最大的一场农民运动，是中国历史上规模最大的战争之一，亦是伤亡最惨重的内战之一。
太平天国运动起事于桂平市金田村（1951.1.11），以宗教（拜上帝教）立事，2年多后攻克并立都江宁（南京）。
曾攻到天津附近（1853年底）。由于内斗，石达开远征（1856），于大渡河陷入绝境投降后被杀（1863）。

咸丰六年三月一日（1856年4月5日），攻破江北大营。1860年，太平军攻克清江南大营（江南大营是清朝为镇压太平天国集结起的最后两支直接听命于咸丰帝的野战军之一，另一支为科尔沁部僧格林沁野战骑兵【1865剿捻被围杀】）。但太平军由于内忧外患，终被湘军、淮军于所灭（1864）。

一场太平天国运动，披着宗教外衣的一场巨大的农民运动，以中国封建帝王的腐朽思想、条规，对他控制下的军民实行剥夺与统治。面对满清腐朽统治，亦是一场农民的自救运动，但缺乏先进指导思想，最终失败。



### [捻军(1853-1868)]()
发起于皖北、苏、鲁、豫的反清农民武装，无明确军事目标，聚而为捻，散而为民。曾与太平军联合作战，天京陷落（1864）后，太平军遵王赖文光和梁王张宗禹等将余部太平军和捻军合并为联军。逐渐变为一支约十万余人的骑兵部队。1865设埋伏围杀僧格林沁（直属清帝最后一支武装）。1866年秋，捻军在河南许州（许昌）分为东、西二捻。东捻乃李鸿章所灭。西捻围魏救赵，一度攻入北京卢沟桥，然败。1868，被围，至此覆灭。

### 回乱（[新疆](https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%90%8C%E6%B2%BB%E6%96%B0%E7%96%86%E5%9B%9E%E4%B9%B1#%E6%B8%85%E8%BB%8D%E6%94%B6%E5%BE%A9%E6%96%B0%E7%96%86)，[陕甘](https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%90%8C%E6%B2%BB%E9%99%95%E7%94%98%E5%9B%9E%E4%B9%B1)）
- 陕甘回乱（1862-1873） 
清赔款带来的财政窟窿，原先江南富庶之地却遭太平军。税收压力转移西北。   
1861年工部侍郎张芾于渭河被肢解。清兵入陕镇压。乱事扩大。先多隆阿镇压，被流弹击中身亡，中，清粮饷短缺，杨岳斌请辞，后，左宗棠言“进兵陕西，必先清关外之贼；进兵甘肃，必先清陕西之贼；驻兵兰州，必先清各路之贼”。先平了捻军，再平回乱，后平[新疆](https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%B7%A6%E5%AE%97%E6%A3%A0%E6%94%B6%E5%A4%8D%E6%96%B0%E7%96%86)。

甘肃战前于1861年人口为1945.9万，1880年人口少了1455.5万（74.5%）；陕西战前于1861年人口为1394万，1880年人口少了622万（45%）。期间，回民被大量屠杀，并被迁徙更远。
  
### [义和团](https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E4%B9%89%E5%92%8C%E5%9B%A2%E8%BF%90%E5%8A%A8#%E8%83%8C%E6%99%AF%E4%B8%8E%E4%B9%89%E5%92%8C%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B5%B7)  
1900（农历庚子年）, 列强欺压过甚，百姓愤恨，义和团兴起，以“扶清灭洋”为号，拔电杆、毁铁路、烧教堂、杀洋人和教民。 慈禧听信义和团能够刀枪不入，杀光洋人，于1900.5.25对八国宣战。 八国联军于1900年6月，由英国海军中将西摩尔率领，从天津租界出发，向北京进犯。 最后导致中国陷入空前灾难，险遭瓜分。 
#### 东南互保
慈禧向列强宣战后，两广总督李鸿章、两江总督刘坤一、湖广总督张之洞、闽浙总督许应骙、山东巡抚袁世凯、安徽巡抚王之春、广东巡抚德寿等督抚，违抗慈禧诏令。李鸿章电“此乱命也，粤不奉诏”。标志清彻底对地方失去控制。各省与实力派开始军阀化。【慈禧数电李北上和谈，李拖延，后签《辛丑条约》，李积劳而死】
